\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Economia de Energia (208558)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Aspectos conceituais da teoria econômica aplicada à energia.
 \\
II. A formação histórica da economia mundial da energia.
 \\
III. Economia da indústria do petróleo.
 \\
IV. Economia da indústria elétrica.
 \\
V. Economia da indústria do gás natural.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Energia e Economia: Questao da escassez : problema. Dimensões econômicas da energia. Matriz energética. Indicador de intensidade energética.
 \\
 2. Teoria da Utilidade: Utilidade Total e utilidade marginal. Curva de demanda e equilíbrio do consumidor. Teoria da Escolha. Cestas de mercadorias e curvas de indiferença. Taxa marginal de substituição. Restrição Orçamentária e equilíbrio do consumidor.
 \\
 4.Derivação da Curva de demanda: Teoria elementar da demanda. Relação entre a quantidade demandada e preço do bem, preço de outros bens e renda e gosto do consumidor.
 \\
 5. Teoria elementar da oferta.
 \\
 6. Equilíbrio de Mercado: Mudanças no ponto de equilíbrio. Elasticidade-preço da demanda. Elasticidade-preçocruzada da demanda. Elasticidade-preço da oferta. Casos particulares.
 \\
7. Teoria da Firma: Função de produção. Lei dos Rendimentos Decrescentes. Fatores influenciam a produção. Custos de produção (fixos e variáveis). Condições de otimização da produção.
 \\
 8. Estruturas de Mercado e principais características: Concorrência Perfeita. Oligopólio. Monopólio. Monopsonio. 
 \\
9. Macroeconomia : noções e princípios
 \\
10. Economia da Indústria do Petróleo: Caracterisiticas técnico-econômicas da indústria do petróleo. Evolução da indústria do petróleo. Coques do Petróleo. Industria brasileira do Petróleo.
 \\
11. Economia da Indústria Elétrica: Caracterisiticas técnico-econômicas da indústria elétrica. Modelo nacional: primórdios ate os dias atuais. Instituições do setor elétrico brasileiro . 
 \\
12. Economia da Industria de Energias Renováveis e Não-renováveis. Visão conceitual de politica energética: papel do Estado e objetivos. Inovação tecnológica e energia. Politica brasileira de energia de longo prazo.
 \\ 

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- PINTO JÚNIOR, Helder Queiroz; ALMEIDA, Edmar Fagundes de (Org.). Economia da energia:   fundamentos econômicos, evolução histórica e organização industrial.    Rio de Janeiro: Elsevier, c2007. xiv, 343 p. ISBN 9788535224085.
 \\
- SCHAEFER, Roberto. Fundamentos do refino de petróleo: tecnologia e economia.   2. ed., rev. e amp. Rio de Janeiro: Interciência, 2008. xx, 285 p. ISBN 9788571932043.
 \\
- $[$BookBoon$]$ Krister Alhersten. Essentials of microeconomics. ISBN 9788776814106.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- $[$BookBoon$]$ Peter Joshumzen. Essentials of macroeconomics. ISNB 978877681558-5.
 \\
- GELLER, Howard S. Revolução energética:   políticas para um futuro sustentável . Rio de Janeiro: Relume-Dumará, 2003. 299 p. :     ISBN 8573163364
 \\
- PANSINI, Anthony J.; SMALLING, Kenneth D. Guide to electric power generation.   3rd ed. London: The Fairmont Press, 2006. xvi, 269 p.     ISBN 0849395119.
 \\ 
- Agência Nacional de Energia Elétrica. Atlas de energia elétrica do Brasil. 3. ed. Brasília: Aneel, 2008. 233 p. :     ISBN 9788587491107
 \\
- CASAROTTO FILHO, Nelson; KOPITTKE, Bruno Hartmut. Análise de investimentos: matemática financeira, engenharia econômica, tomada de decisão, estratégia empresarial. 11. ed. São Paulo: Atlas, 2010. 411 p. :     ISBN 9788522457892. 
 \\
- $[$Ebrary$]$ Rojey, A. Energy and Climate: How to Achieve a Successful Energy Transition. 1ª ed. Wiley, 2009.
 \\
- $[$BookBoon$]$ ones, J.C. Energy supply in the earlier industrial era. 2010, Ventus Publishing ApS. ISBN 9788776815462.
 \\
- BITU, Roberto; BORN, Paulo. Tarifas de energia elétrica: aspectos conceituais e metodológicos. São Paulo: MM Distribuidora de Livros, c1993. 173 p. :     
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 193321 Engenharia Econômica
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

